\chapter{Erster Teil der Differentialrechnung in einer Veränderlichen}

\label{chap:diff_first}

\section{Offene Teilmengen eines metrischen Raumes}
\label{sec:open}

Es sei $E$ ein metrischer Raum.

\begin{definition*}
  Eine Teilmenge $G \in \powerset{E}$ heißt \emph{offen} (in $E$),
  wenn zu jedem Punkt $p \in G$ ein $\epsilon \in \set R_+$ mit
  $U_\epsilon(p) \subseteq G$ existiert.
\end{definition*}

\begin{example*}
  In jedem metrischen Raum sind die $\epsilon$-Umgebungen offen. Die "`offenen"' Intervalle
  $\left]a,b\right[$ mit $\infty \leq a \leq b \leq \infty$ sind in dem Sinne dieser Definition
  offene Teilmengen des metrischen Raumes $\set R$.
\end{example*}

\begin{exercise*}
  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    $E$ und $\emptyset$ sind offene Teilmengen von $E$.
  \item
    Für jede Familie $(G_i)_{i \in I}$ offener Teilmengen $G_i$ von $E$ ist auch die Vereinigung
    $\bigcup_i G_i$ eine offene Teilmenge von $E$.
  \item
    Für je endlich viele offene Teilmengen $G_1$, \dots, $G_n$ von $E$ ist auch der Durchschnitt
    $\displaystyle \bigcap_{i = 1}^n G_i$ eine offene Teilmenge von $E$.
  \item
    Für jede Teilmenge $G$ von $E$ gilt:
    \[
    \text{$G$ ist offen in $E$} \iff \text{$E \setminus G$ ist abgeschlossen in $E$}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Häufungspunkte von Teilmengen}
\label{sec:limit_points}

\begin{definition*}
  Es seien $E$ ein metrischer Raum, $M \in \powerset E$ eine Teilmenge und $p_0 \in E$.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $\epsilon \in \set R_+$. Die \emph{gelochte} $\epsilon$-Umgebung von $p_0$ ist
    \[
    \dot U_\epsilon(p_0) \coloneqq U_\epsilon(p_0) \setminus \{p_0\}.
    \]
  \item Der Punkt $p_0$ heißt ein \emph{Häufungspunkt} der Teilmenge $M$, wenn
    \[
    \forall \epsilon \in \set R_+\colon \dot U_\epsilon(p_0) \cap M \neq \emptyset.
    \]
  \item
    \label{it:isolated}
    Der Punkt $p_0$ heißt ein \emph{isolierter} Punkt der Teilmenge $M$, wenn $p_0 \in M$ und
    \[
    \exists \epsilon \in \set R_+\colon \dot U_\epsilon(p_0) \cap M = \emptyset.
    \]
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{examples*}
  \begin{enumerate}
  \item Ist $G$ eine nicht leere offene Teilmenge eines normierten
    Vektorraumes $E \neq \{0\}$ (z.\,B.~$E = \set R$ oder $\set C$),
    so ist jeder Punkt von $\overline G$ ein Häufungspunkt von $G$.
  \item Ist $M = \bigcup_k I_k$ die Vereinigung einer Familie
    \emph{nicht entarteter} Intervalle $I_k$ von $\set R$
    (d.\,h.~$\inf I_k < \sup I_k$), so ist jeder Punkt von $M$ ein
    Häufungspunkt von $M$.
  \end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{comment*}
  Die Mengen $M \subseteq \set R$ des letzten Beispieles und die
  offenen Mengen $G \subseteq \set C$ sind die natürlichen
  Definitionsbereiche der Funktionen, die wir auf Differenzierbarkeit
  untersuchen.
\end{comment*}

\begin{exercise*}
  \label{ex:limit_points}
  Es seien $E$ ein metrischer Raum, $M \in \powerset E$ eine Teilmenge und $p_0 \in E$.
  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item 
    \label{it:limit_point}
    Ist $p_0$ ein Häufungspunkt von $M$, so ist $p_0$ auch ein
    Häufungspunkt einer jeden Teilmenge $N \in \powerset E$ mit
    $N \supseteq M$.
  \item Es gibt metrische Räume $E$ jeder Mächtigkeit, so daß jeder
    Punkt von $E$ ein isolierter Punkt von $E$ ist.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Grenzwerte von Abbildungen}

\label{sec:func_limit}

Seien $E$ und $E'$ metrische Räume, $M \in \powerset E$ eine nicht leere Teilmenge, $p_0 \in E$,
$q \in E'$ und $f\colon M \to E'$ eine Abbildung.

\begin{definition*}
  Wir sagen, die Abbildung $f$ \emph{konvergiert} in $p_0$
  gegen $q$ (oder $q$ ist der \emph{Grenzwert} von $f$ in $p_0$), wenn
  $p_0$ ein Häufungspunkt von $M$ ist und
  \[
  \forall \epsilon \in \set R_+ \, \exists \delta \in \set R_+\colon
  f(\dot U_\delta(p_0) \cap M) \subseteq U_\epsilon(q).
  \]
  Wir schreiben dann
  \[
  \lim_{p_0} f = \lim_{p \to p_0} f(p) = q.
  \]
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  Gilt $\lim_{p_0} f = q_1$ und $\lim_{p_o} f = q_2$, so folgt $q_1 = q_2$.
\end{proposition*}

\begin{theorem*}
  Ist $p_0$ ein Häufungspunkt von $M$, so gilt: Die Abbildung $f$ konvergiert 
  in $p_0$ genau dann gegen $q$, wenn die Abbildung
  \[
  h\colon M \cup \{p_0\} \to E', p \mapsto \begin{cases} f(p) & \text{für $p \neq p_0$}, \\
    q & \text{für $p = p_0$}
  \end{cases}
  \]
  in $p_0$ stetig ist.  Ist $p_0 \in M$, so ist $f$ daher genau dann
  stetig in $p_0$, wenn gilt $\lim_{p_0} f = f(p_0)$.
\end{theorem*}

\begin{exercise*}
  Ist $p_0$ ein Häufungspunkt einer Teilmenge $A \in \powerset M$
  (vgl.~Aufgabenteil \ref{it:limit_point} aus \ref{sec:limit_points}),
  und ist $\lim_{p_0} f = q$, so gilt auch $\lim_{p_0} (f|A) = q$.
\end{exercise*}

\begin{namedthm}{Festsetzung}
  Wenn jeweils nichts anderes gesagt ist, gelte für den Rest des
  Kapitels: Sei $\set K$ einer der Körper $\set R$ oder $\set C$, sei
  $E$ ein $\set K$-Banachraum, sei $D \in \powerset{\set K}$ eine
  nicht leere Teilmenge von $\set K$, sei $f\colon D \to E$ eine
  Funktion und $a \in D$ ein Häufungspunkt von $D$.
\end{namedthm}

\section{Differenzierbarkeit}
\label{sec:differentiability}

\begin{definition*}
  Eine Funktion $f\colon D \to E$ heißt in $a$ \emph{differenzierbar},
  wenn $a$ ein Häufungspunkt von $D$ ist und die Funktion
  \[
  D \setminus \{a\} \to E, t \mapsto \frac{f(t) - f(a)}{t - a}
  \]
  in $a$ gegen einen Vektor aus $E$ konvergiert.  Im Falle der
  Differenzierbarkeit wird dieser Vektor die \emph{Ableitung} von $f$
  in $a$ genannt und mit $f'(a)$ bezeichnet.  Deuten wir $f$ als
  "`Kurve"', so wird $f'(a)$ auch der \emph{Geschwindigkeitsvektor}
  oder der \emph{Tangentenvektor} an die Kurve zum Zeitpunkt $a$
  genannt.

  Ist $D'$ die Menge aller Punkte von $D$, in denen $f$
  differenzierbar ist, so heißt die Funktion
  $f'\colon D' \to E, t \mapsto f'(t)$ die \emph{Ableitung} von $f$.
  Ist $D' = D$, so sagen wir, daß $f$ eine (auf ganz $D$)
  differenzierbare Funktion ist.  Ist die Ableitung $f'\colon D \to E$
  auch noch stetig, so heißt $f$ \emph{stetig differenzierbar}.  Im
  Falle $\set K = \set C$ heißen die auf offenen Mengen definierten,
  differenzierbaren Funktionen \emph{holomorphe} Funktionen.
\end{definition*}

Den Begriff "`holomorph"' sollte der Leser durch "`von einheitlicher
Gestalt"' oder "`aus einem Guß"' übersetzen.  Holomorphe Funktionen
besitzen sehr schöne Eigenschaften.  Ihrem ausführlichen Studium
widmet sich die Funktionentheorie.

\begin{examples*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $f$ eine konstante Funktion, so ist sie überall differenzierbar mit Ableitung $f' = 0$.
  \item Für jedes $n \in \set N_1$ ist die Funktion
    $f\colon \set C \to \set C, z \mapsto z^n$ holomorph, und ihre
    Ableitung ist
    \[
    f'\colon z \mapsto n \cdot z^{n - 1}.
    \]
  \item
    Die Funktion $f\colon \set C^* \to \set C, z \mapsto 1/z$ ist holomorph, und ihre Ableitung
    ist
    \[
    f'\colon z \mapsto - \frac 1 {z^2}.
    \]
  \item
    Die Funktionen $\abs x$ und $\sqrt{}$ sind in $0$ nicht differenzierbar.
  \end{enumerate}
\end{examples*}

\begin{proposition*}
  Sei $G$ eine offene Teilmenge von $\set C$ mit
  $D \coloneqq G \cap \set R \neq \emptyset$, und sei
  $f\colon G \to E$ eine holomorphe Funktion mit Werten in einem
  $\set C$-Banachraum $E$.  Betrachten wir $E$ dann als Banachraum
  über $\set R$, indem wir den Skalarbereich einschränken, so ist die
  Einschränkung $f|D\colon D \to E$ eine differenzierbare Funktion und
  $(f|D)' = f'|D$.  
\end{proposition*}

\begin{corollary*}
  Die Funktionen $x^n\colon \set R \to \set R$ für $n \in \set N_1$
  und $1/x\colon \set R^* \to \set R$ sind differenzierbar.
\end{corollary*}

\section{Was bedeutet Differenzierbarkeit?}
\label{sec:diff_meaning}

\begin{theorem*}
  Ist $a \in D$ ein Häufungspunkt von $D$, so ist die Funktion
  $f\colon D \to E$ genau dann in $a$ differenzierbar, wenn es eine in
  $a$ stetige Funktion $h\colon D \to E$ gibt, so daß gilt:
  \[
  \forall t \in D\colon f(t) = f(a) + h(t) \cdot (t - a).
  \]
\end{theorem*}

Im Falle der Differenzierbarkeit gilt notwendigerweise
\[
\forall t \in D\colon h(t) = \begin{cases}
  (f(t) - f(a))/(t - a) & \text{für $t \neq a$}, \\
  f'(a) & \text{für $t = a$};
\end{cases}
\]
setzen wir $m \coloneqq f'(a) \in E$ und $R\coloneqq h - m\colon D \to E$, so erhalten wir
\[
\forall t \in D\colon f(t) = f(a) + m \cdot (t - a) + R(t) \cdot (t - a).
\]
Wir nennen $f(a) + m \cdot (t - a)$ die \emph{affine Approximation} an
$f$ in $a$ und $R(t) \cdot (t - a)$ das zugehörige \emph{Restglied}.
Da $R$ eine in $a$ stetige Funktion mit $R(a) = 0$ ist, sagen wir
auch, das Restglied konvergiere (mindestens) von zweiter Ordnung gegen
$0$ in $a$.

\begin{corollary*}
  Ist $f$ in $a$ differenzierbar, so ist $f$ in $a$ auch stetig.
\end{corollary*}

Diesen Abschnitt schließen wir mit der Bemerkung, daß
Differenzierbarkeit eine \emph{lokale} Eigenschaft ist:
\begin{proposition*}
  Es seien $f\colon D \to E$ und $r \in \set R_+$ gegeben.  Die Funktion
  $f$ ist genau dann in $a$ differenzierbar, wenn $f|(D \cap U_r(a))$
  in $a$ differenzierbar ist.
\end{proposition*}

\section{Kettenregel}

\begin{theorem*}
  Seien $D$ und $\tilde D$ Teilmengen von $\set K$, und seien
  Funktionen $f\colon D \to E$ und $g\colon \tilde D \to \set K$
  gegeben.  Es sei $a \in g^{-1}(D)$ ein Häufungspunkt des
  Definitionsbereiches $g^{-1}(D)$ der Komposition $f \circ g$.  Dann
  gilt: Ist $g$ in $a$ und ist $f$ in $g(a)$ differenzierbar, so ist
  auch $f \circ g$ in $a$ differenzierbar und
  \[
  (f \circ g)'(a) = f'(g(a)) \cdot g'(a).
  \]
\end{theorem*}

\begin{corollary*}
  Ist $f\colon D \to \set K$ in $a$ differenzierbar und ist
  $f(a) \neq 0$, so ist auch $1/f$ in $a$ differenzierbar und
  \[
  (1/f)'(a) = - f'(a)/f^2(a).
  \]
\end{corollary*}

\section{Elementare Operationen mit differenzierbaren Funktionen}
\label{sec:diff_elem}

\begin{namedthm}{Linearität}
  Seien $f\colon D \to E$ und $g\colon D \to E$ in $a$
  differenzierbare Funktionen, und sei $c \in \set K$.  Dann sind auch
  die Funktionen $f + g$ und $c \cdot f$ in $a$ differenzierbar, und
  es ist
  \begin{align*}
    (f + g)'(a) & = f'(a) + g'(a) && \text{und}
    & (c \cdot f)'(a) = c \cdot f'(a).
  \end{align*}    
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Vertauschbarkeit von Differentiation und linearen Operatoren}
  Seien $E$, $F$ Banachräume und $A\colon E \to F$ eine stetige lineare
  Abbildung.  Ist $f\colon D \to E$ in $a \in D$ differenzierbar,
  so ist ebenfalls $A \circ f$ in $a$ differenzierbar und es gilt
  $(A \circ f)'(a) = A(f'(a))$.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Differenzierbarkeit von Abbildungen in einen Produkvektorraum}
  Sind $E_1$, \dots, $E_n$ Banachräume und ist
  $E \coloneqq \prod\limits_{k = 1}^n E_k$ der Produktbanachraum, so ist eine
  Funktion $f = (f_1, \dotsc, f_n)\colon D \to E$ genau dann in einem
  Punkt $a$ differenzierbar, wenn jede der Komponentenfunktionen
  $f_k\colon D \to E_k$ in $a$ differenzierbar ist.  Im Falle der
  Differenzierbarkeit ist
  \[
  f'(a) = (f_1'(a), \dotsc, f_n'(a)).
  \]
  Insbesondere wissen wir also, wie wir Funktionen $f\colon D \to \set
  K^n$ zu differenzieren haben.
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Produktregel}
  Es seien $E$, $E'$ und $F$ Banachräume und
  $B\colon E \times E' \to F$ eine stetige, bilineare Abbildung
  (vgl.~Abschnitt \ref{sec:bilinear_maps}).  Sind dann $f\colon D \to E$ und
  $g\colon D \to E'$ in $a \in D$ differenzierbare Funktionen, so ist
  auch deren "`Produkt"'
  \[
  B(f, g)\colon D \to F, t \mapsto B(f(t), g(t))
  \]
  eine in $a$ differenzierbare Funktion, und es ist
  \[
  B(f, g)'(a) = B(f'(a), g(a)) + B(f(a), g'(a)).
  \]
\end{namedthm}

\begin{namedthm}{Quotientenregel}
  Sind $f\colon D \to E$ und $g\colon D \to \set K$ in $a$
  differenzierbare Funktionen und ist $g(a) \neq 0$, so ist auch der
  Quotient
  \[
  \frac f g \coloneqq \frac 1 g \cdot f
  \]
  eine in $a$ differenzierbare Funktion, und es ist
  \[
  \Bigl(\frac f g\Bigr)'(a) = \frac{g(a) \cdot f'(a) - g'(a) \cdot
    f(a)}{g^2(a)}.
  \]
\end{namedthm}

\begin{corollary*}
  Die (komplexen) rationalen Funktionen
  (vgl.~Abschnitt \ref{sec:bilinear_maps}) sind auf ihrem
  Definitionsbereich holomorphe Funktionen, und ihre Ableitungen sind
  wieder rationale Funktionen.  Insbesondere gilt
  \[
  \Bigl(\sum_{k = 0}^n a_k \cdot z^k\Bigr)' = \sum_{k = 0}^{n - 1}
  (k + 1) \cdot a_{k + 1} \cdot z^k.
  \]
\end{corollary*}

\section{Lokale Extrema}
\label{sec:local_extrema}

\begin{definition*}
  Sind $E$ ein metrischer Raum, $f\colon E \to \set R$ eine Funktion
  und $p_0 \in E$, so definieren wir:
  \begin{enumerate}
  \item
    $f$ besitzt in $p_0$ ein \emph{lokales Maximum}
    (bzw.~\emph{Minimum}), wenn
    \[
    \exists \epsilon \in \set R_+\colon f(p_0) =
    \max(f(U_\epsilon(p_0)))
    \quad
    \text{(bzw.~$\exists \epsilon \in \set R_+\colon f(p_0) =
      \min(f(U_\epsilon(p_0)))$)}.
    \]
    Gilt zusätzlich $\forall p \in \dot U_\epsilon(p_0)\colon f(p)
    \neq f(p_0)$ für ein $\epsilon \in \set R_+$, so sprechen wir von
    einem \emph{strengen} lokalen Maximum (bzw.~Minimum).
  \item
    Ein (strenges) lokales \emph{Extremum} ist ein (strenges) lokales
    Maximum oder Minimum.  Ein (lokales) Extremum einer reellen
    Funktion $f$ ist ein Funktionswert von $f$, nicht die Stelle, in
    welcher dieser Funktionswert angenommen wird.
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{namedthm}{Ein notwendiges Kriterium}
  Seien $D \in \powerset{\set R}$ eine Teilmenge, $f\colon D \to \set R$ eine
  Funktion und $a \in D$ ein \emph{innerer Punkt} von $D$,
  d.\,h.~$\exists \epsilon \in \set R_+\colon U_\epsilon(a) \subseteq D$. 
  Besitzt dann $f$ in $a$ ein lokales Extremum und ist $f$ in $a$
  differenzierbar, so ist $f'(a) = 0$.
\end{namedthm}

\begin{comment*}
  \begin{enumerate}
  \item
    Aus $f'(a) = 0$ folgt noch nicht notwendigerweise die Existenz eines
    lokalen Extremums in $a$.  Zum Beispiel gilt $f'(0) = 0$ für $f =
    x^3$, obwohl diese Funktion in $0$ kein lokales Extremum besitzt.
  \item Das Kriterium kann tatsächlich nur in inneren Punkten von $D$
    angewendet werden; in "`Randpunkten"' von $D$ kann ein lokales
    Extremum vorliegen, ohne daß dort die Ableitung der Funktion
    verschwindet.
  \end{enumerate}
\end{comment*}

\section{Der Mittelwertsatz der Differentialrechnung}
\label{sec:mean_value}

\begin{theorem*}[Mittelwertsatz]
  Seien $D \in \powerset {\set R}$, $a$, $b \in D$, $a < b$ und $[a,
  b] \subseteq D$.  Dann existiert für jede auf $[a, b]$ stetige und
  auf $\left]a, b\right[$ differenzierbare Funktion $f\colon D \to
  \set R$ ein $t_0 \in \left]a, b\right[$ mit
  \[
  \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = f'(t_0).
  \]
\end{theorem*}

Der Satz besagt offensichtlich, daß unter den formulierten
Voraussetzungen die Steigung der "`Sekanten"' (d.\,h.~der Geraden)
durch die Punkte $(a, f(a))$ und $(b, f(b))$ (die linke Seite der
Gleichung) mit der Steigung der Tangenten an den Graphen von $f$ in
einem geeigneten Punkt $(t_0, f(t_0))$ mit $a < t_0 < b$
(die rechte Seite der Gleichung) übereinstimmt.

Als Spezialfall des Mittelwertsatzes erhalten wir offenbar:
\begin{namedthm}{Satz von Rolle}
  Gilt unter den Voraussetzungen des Mittelwertsatzes zusätzlich $f(a)
  = f(b)$, so ist $f'(t_0) = 0$ für ein geeignetes $t_0 \in \left]a, b\right[$.
\end{namedthm}

\begin{warning*}
  Im Mittelwertsatz dürfen wir den Wertebereich $\set R$ nicht durch
  einen $\set R$-Banachraum $E$ mit $\dim E > 1$ ersetzen.  In diesem
  Falle existieren nämlich differenzierbare Funktionen $f\colon [a, b]
  \to E$ mit $f(a) = f(b)$ (d.\,h.~$f$ parametrisiert eine
  geschlossene Kurve in $E$) mit $f'(t) \neq 0$ für alle $t \in [a,
  b]$.  Das einfachste Beispiel hierfür ist die Kreisparametrisierung
  \[
  f\colon [0, 2\pi] \to \set R^2, t \mapsto (\cos(t), \sin(t)).
  \]
\end{warning*}

\section{Über das globale Verhalten differenzierbarer Funktionen}
\label{sec:diff_global}

\begin{theorem*}
  Sei $I \in \powerset{\set R}$ ein Intervall von $\set R$, und sei $\open
  I$ das offene Intervall $\left]\inf(I), \sup(I)\right[$.  Für eine
  stetige Funktion $f\colon I \to \set R$, die auf $\open I$
  differenzierbar ist, gelten dann die folgenden Äquivalenzen und
  Implikationen:
  \begin{enumerate}
  \item 
    \label{it:diff_const}
    $(\forall t \in \open I\colon f'(t) = 0) \iff \text{$f$ ist
      konstant.}$
  \item $(\forall t \in \open I\colon f'(t) \geq 0) \iff \text{$f$ ist
      monoton wachsend.}$
  \item $(\forall t \in \open I\colon f'(t) \leq 0) \iff \text{$f$ ist
      monoton fallend.}$
  \item $(\forall t \in \open I\colon f'(t) > 0) \implies \text{$f$ ist
      streng monoton wachsend.}$  
  \item $(\forall t \in \open I\colon f'(t) < 0) \implies
    \text{$f$ ist streng monoton fallend.}$
  \item $(\forall t \in \open I\colon f'(t) \neq 0) \implies \text{$f$ ist
      streng monoton (wachsend oder fallend).}$
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{namedthm}{Der Zwischenwertsatz von Darboux für Ableitungen}
  Sind $a$, $b \in \set R$ reelle Zahlen mit $a < b$ und ist $f\colon
  [a, b] \to \set R$ eine differenzierbare Funktion, so existiert
  zu jedem zwischen $f'(a)$ und $f'(b)$ liegenden Wert $m$
  (d.\,h.~$f'(a) < m < f'(b)$) ein $t_0 \in \left]a, b\right[$ mit
  $f'(t_0) = m$.
\end{namedthm}

\begin{comment*}
  Aufgrund des Hauptsatzes der Differential- und Integralrechnung ist
  der Zwischenwertsatz von Darboux eine Verallgemeinerung des
  gewöhnlichen Zwischenwertsatzes.
\end{comment*}

\section{Das Kriterium für strenge absolute Extrema}

\begin{theorem*}
  Sei $I \in \powerset {\set R}$ ein Intervall, und sei $\open I \coloneqq
  \left]\inf(I), \sup(I)\right[$.  Weiterhin sei $f\colon I \to \set
  R$ eine auf $I$ stetige und auf $\open I$ differenzierbare Funktion,
  für deren Ableitung gelte:
  \begin{enumerate}
  \item $f'$ hat in $\open I$ genau eine Nullstelle; diese bezeichnen
    wir mit $a$.
  \item Es existieren Stellen $t_1$, $t_2 \in \open I$ mit $f'(t_1) <
    0 < f'(t_2)$.
  \end{enumerate}
  Dann trifft genau einer der beiden folgenden Fälle zu:
  \begin{enumerate}
  \item
    Es ist $t_1 < a < t_2$.  In diesem Falle hat $f$ in $a$ ein
    \emph{strenges absolutes Minimum}, d.\,h.:
    \[
    \forall t \in I \setminus \{a\}\colon f(t) > f(a).
    \]
  \item
    Es ist $t_2 < a < t_1$.  In diesem Falle hat $f$ in $a$ ein
    \emph{strenges absolutes Maximum}, d.\,h.:
    \[
    \forall t \in I \setminus \{a\}\colon f(t) < f(a).
    \]
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\section{Differenzierbarkeit der Umkehrfunktion}

\begin{theorem*}
  Es seien $I \in \powerset{\set R}$ ein Intervall und $f\colon I \to
  \set R$ eine streng monotone Funktion mit Umkehrfunktion $\check
  f\colon f(I) \to \set R$.  Weiterhin sei $a \in I$ und $b \coloneqq
  f(a)$.  Ist dann $f$ in $a$ differenzierbar und ist $f'(a) \neq 0$,
  so ist $\check f$ in $b$ differenzierbar, und es gilt:
  \[
  \check f'(b) = 1/f'(a).
  \]
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Über die Umkehrbarkeit holomorpher Funktionen $f\colon G \to \set C$
  läßt sich folgendes sagen:  In der Funktionentheorie wird gezeigt,
  daß holomorphe Funktionen beliebig oft differenzierbar sind.
  Insbesondere ist daher $f$ stetig differenzierbar.  Nach dem
  "`lokalen Umkehrsatz"' der mehrdimensionalen Analysis folgt dann:
  Ist $f'(a) \neq 0$ für ein $a \in G$, so existiert eine Umgebung
  $U_\epsilon(a) \subseteq G$, so daß $U \coloneqq f(U_\epsilon(a))$
  eine offene Teilmenge von $\set C$ ist, und daß die Abbildung
  $f|U_\epsilon(a)\colon U_\epsilon(a) \to U$ eine stetige Umkehrung
  $\check f$ besitzt.  Mit denselben Überlegungen wie im reellen Fall
  können wir dann auch hier die Differenzierbarkeit von $\check f$ in
  $b \coloneqq f(a)$ und die Formel $\check f'(b) = 1/f'(a)$ folgern.
\end{comment*}

\begin{example*}
  Für jedes $n \in \set N_2$ ist $\sqrt[n]{}$ außerhalb von $0$
  differenzierbar, und es gilt
  \[
  \sqrt[n]{}' = \frac 1 n \cdot (x^{1 - n} \circ \sqrt[n]{}).
  \]
\end{example*}

\section{Anziehende und abstoßende Fixpunkte}
\label{sec:fix}

Seien $(E, d)$ ein metrischer Raum, $D$ eine nicht leere Teilmenge von
$E$, $f\colon D \to E$ eine Abbildung und $p^*$ ein Fixpunkt von $f$.

\begin{definition*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Der Punkt $p^*$ heißt ein \emph{anziehender} Fixpunkt oder ein
    \emph{Attraktor} von $f$, wenn es ein $\epsilon \in \set R_+$
    gibt, so daß $U_\epsilon(p^*) \subseteq D$ und für alle
    $p \in \dot U_\epsilon(p^*)$ gilt:
    \begin{enumerate}
    \item \label{it:attractor}
      $d(f(p), p^*) < d(p, p^*)$, und
    \item die Banachfolge bezüglich $f$ mit Startpunkt $p$ (die ja
      wegen~\ref{it:attractor} existiert) konvergiert gegen $p^*$.
    \end{enumerate}
  \item
    Der Punkt $p^*$ heißt ein \emph{abstoßender} Fixpunkt oder ein
    \emph{Repeller} von $f$, wenn es ein $\epsilon \in \set R_+$ gibt,
    so daß für alle $p \in \dot U_\epsilon(p^*)$ gilt:
    \[
    d(f(p), p^*) > d(p, p^*).
    \]
  \end{enumerate}
\end{definition*}

\begin{comment*}
  In der Theorie dynamischer Systeme auf topologischen Räumen muß ein
  allgemeinerer Begriff von anziehenden und abstoßenden Fixpunkten
  eingeführt werden, weil dort keine Metriken zur Verfügung stehen.
  Für die meisten Zwecke reicht aber unsere "`einfache"' Definition
  aus.
\end{comment*}

\begin{exercise*}
  Seien $D \in \powerset{\set K}$ eine nicht leere offene Teilmenge von $\set K$
  und $f\colon D \to \set K$ eine in $a \in D$ differenzierbare
  Funktion.  Wir setzen voraus, daß $a$ ein Fixpunkt von $f$ ist, und
  definieren $q \coloneqq (1 + \abs{f'(a)})/2$.  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item Ist $f'(a) \neq 1$, so ist $a$ ein \emph{isolierter Fixpunkt},
    d.\,h.\ $a$ ist ein isolierter Punkt der Menge $\Fix(f)$ aller
    Fixpunkte von $f$.  (Vergleiche die Definition~\ref{it:isolated}
    aus Abschnitt~\ref{sec:limit_points}.)
  \item Ist $\abs{f'(a)} < 1$, also $0 < q < 1$, so existiert ein
    $\delta \in \set R_+$, so daß $U_\delta(a) \subseteq D$ und
    \[
    \forall t \in \dot U_\delta(a)\colon \abs{f(t) - a} < q \cdot \abs{t - a}
    \]
    (d.\,h.\ insbesondere $f(U_\delta(a)) \subseteq U_\delta(a)$).  Für jedes
    $t_0 \in U_\delta(a)$ konvergiert daher (?) die Banachfolge
    bezüglich $f$ mit Startpunkt $t_0$ gegen $a$; also ist $a$ ein
    Attraktor von $f$.
  \item
    Ist $\abs{f'(a)} > 1$, also $1 < q$, so existiert ein $\delta \in \set R_+$, so daß
    $U_\delta(a) \subseteq D$ und
    \[
    \forall t \in \dot U_\delta(a)\colon \abs{f(t) - a} > q \cdot \abs{t - a};
    \]
    also ist $a$ ein abstoßender Fixpunkt von $f$.

    Existiert zu $t_0 \in \dot U_\delta(a)$ die Banachfolge
    $(t_n)_{n \ge 0}$ bezüglich $f$ mit Startpunkt $t_0$, so verläßt
    diese daher (?) irgendwann $U_\delta(a)$.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Das Newtonsche Nullstellenverfahren}

\begin{exercise*}
  Seien $I$ ein nicht leeres, offenes Intervall in $\set R$,
  $a \in I$ und $f\colon I \to \set R$ eine differenzierbare
  Funktion, deren Ableitung keine Nullstelle besitzt.  Also ist $f$
  streng monoton (vgl.~\ref{sec:diff_global}) und besitzt somit höchstens eine
  Nullstelle.  Es sei $g \coloneqq x - f/f'$.  Man zeige:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:tangent}
    Für jedes $a \in I$ ist $g(a)$ die Nullstelle der affinen
    Approximation
    \[
    t \mapsto f(a) + f'(a) \cdot (t - a)
    \]
    von $f$ im Punkt $a$, deren Graph bekanntlich die Tangente an den Graphen
    von $f$ im Punkte $(a, f(a))$ ist.
  \item
    Es ist $a$ genau dann Nullstelle von $f$, wenn $a$ ein Fixpunkt von $g$ ist.
  \item
    Ist $a$ eine Nullstelle von $f$ und ist $f'$ in $a$ stetig, so ist
    $g$ in $a$ differenzierbar mit Ableitung $g'(a) = 0$, und somit (?) ist
    $a$ ein anziehender Fixpunkt von $g$ (vgl.~Abschnitt~\ref{sec:fix});
    insbesondere existiert also ein $r \in \set R_+$, so daß für jedes
    $t_0 \in U_r(a)$ die "`Newton-Folge"' $(t_n)_{n \ge 0}$ mit
    \[
    t_{n + 1} = t_n - \frac{f(t_n)}{f'(t_n)}
    \]
    gegen $a$ konvergiert.
  \item Das Heronsche Verfahren zur Ermittlung von Quadratwurzeln kann
    als Newtonsches Nullstellenverfahren für eine geeignete Funktion
    betrachtet werden.  Für welche?
  \item Ein Nachteil des Newtonschen Nullstellenverfahrens besteht
    darin, daß die Ableitung der zu untersuchenden Funktion bekannt
    sein muß.  Dieser Mangel läßt sich dadurch beheben, daß die
    Ableitung $f'(t_n)$ durch den Differenzenquotienten
    $(f(t_n) - f(t_{n - 1}))/(t_n - t_{n - 1})$ ersetzt wird.  In
    diesem Falle müssen natürlich zwei Startwerte $t_0$ und $t_1$
    vorgegeben werden.  Dadurch (?) gelangen wir zur rekursiven
    Definition
    \[
    t_{n + 1} = \frac{t_{n - 1} \cdot f(t_n) - t_n \cdot f(t_{n -
      1})}{f(t_n) - f(t_{n - 1})}
    \]
    für $n \ge 1$.  Das hierdurch beschriebene Nullstellenverfahren
    heißt das \emph{Sekantenverfahren}, oder auch die
    Nullstellenbestimmung nach der \emph{regula falsi}.  Man zeige, daß in
    Analogie zu \ref{it:tangent} gilt: Das Folgeglied $t_{n + 1}$ wird
    durch den Schnittpunkt der $x$-Achse mit der Sekante durch die
    Punkte $(t_{n - 1}, f(t_{n - 1}))$ und $(t_n, f(t_n))$
    festgelegt.

    Man mache sich die Wirkungsweise des Newtonschen Nullstellenverfahrens
    und des Sekantenverfahrens an Skizzen klar.
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\begin{small}
  Wegen seiner Wichtigkeit sei für das Sekantenverfahren eine
  Scheme-Prozedur angegeben:
  \begin{lstlisting}[gobble=4]
    (define (secant f t0 t1 eps)
      (let loop ((i 0) (x0 t0) (x1 t1) (y0 (f t0)))
        (let* ((y1 (f x1))
	       (d (- y1 y0)))
          (cond
           ((< (abs y1) eps)
    	    x1)
           ((= i 50)
	    (error "secant: aborted after 50 iterations"))
           ((< (abs d) 1e-10)
	    (error "secant: aborted due to divergence" d))
           (else
	    (loop (+ i 1)
	          x1
	          (/ (- (* x0 y1) (* x1 y0)) d)
	          y1))))))
  \end{lstlisting}
  Rufen wir die Prozedur \lstinline|(secant f t0 t1 eps)| mit einer
  Prozedur $f$ auf, welche reelle Zahlen auf reelle Zahlen abbildet,
  so liefert sie eine approximative Nullstelle von $f$, an der der Wert
  von $0$ um weniger als $\mathrm{eps}$ abweicht, nach dem
  Sekantenverfahren mit den Startpunkten $t_0$ und $t_1$.  Die
  Prozedur bricht mit einem Fehler ab, wenn entweder mehr als $50$
  Schritte benötigt werden oder die Sekante fast waagerecht ist, so
  daß unsinnige Ergebnisse auftreten können.
\end{small}

\section{Das Theorem von der kontrollierten Schwankung}

\label{sec:controlled_variation}

\begin{theorem}[Theorem von der kontrollierten Schwankung]
  Seien $D \in \powerset{\set R}$, sowie $a$, $b \in D$ mit $a < b$ und
  $[a, b] \subseteq D$, und sei $E$ ein Banachraum.  Sind dann
  $f\colon D \to E$ und $g\colon D \to \set R$ auf $[a, b]$ stetige
  und auf $\left]a, b\right[$ differenzierbare Funktionen mit
  \[
  \forall t \in \left]a, b\right[\colon \anorm{f'(t)} \leq g'(t),
  \]
  so folgt
  \[
  \anorm{f(b) - f(a)} \leq g(b) - g(a).
  \]
\end{theorem}

\begin{small}
  \begin{proof}
    Für jedes $\epsilon \in \set R_+$ beweisen wir im folgenden die
    Aussage
    \begin{equation}
      \label{eq:epsilon}
      \forall t \in [a, b]\colon \anorm{f(t) - f(a)} \leq g(t) - g(a) +
      (1 + t - a) \cdot \epsilon.
    \end{equation}
    Damit sind wir fertig, denn danach gilt insbesondere
    \[
    \anorm{f(b) - f(a)} \leq g(b) - g(a) + \lambda(\epsilon)
    \]
    mit der stetigen Funktion $\lambda \coloneqq (1 + b - a) \cdot
    x$.  Aus der Stetigkeit in $0$ folgt sogar
    \[
    \anorm{f(b) - f(a)} \leq g(b) - g(a) + \lambda(0) = g(b) - g(a),
    \]
    also die Behauptung des Theorems.

    Um~\eqref{eq:epsilon} zu beweisen, definieren wir die stetige Funktion
    \[
    \phi\colon [a, b] \to \set R, t \mapsto g(t) - g(a) + (1 + t - a) \cdot
    \epsilon
    - \anorm{f(t) - f(a)}.
    \]
    Dann ist~\eqref{eq:epsilon} äquivalent zu $\phi \ge 0$.  In jedem
    Falle ist $\phi(a) = \epsilon > 0$.

    Wir nehmen jetzt an, daß $\phi \ge 0$ nicht gilt und führen dies
    zu einem Widerspruch.  Unter der Annahme ist jedenfalls
    \[
    B \coloneqq \{t \in [a, b] \mid \phi(t) < 0\} \neq
    \emptyset,
    \]
    und damit $s \coloneqq \inf(B) \in [a, b]$.  Wegen $\phi(a) > 0$
    und der Stetigkeit von $\phi$ in $a$ ist $s > a$. Nach Definition
    von $B$ damit sogar $\phi|\left[a, s\right[ \ge 0$. Da $\phi$ in
    $s$ stetig ist, folgt daraus $\phi(s) \ge 0$, also $s \notin B$.
    Da nach Annahme $B \neq \emptyset$, muß folglich $s < b$
    gelten. Insgesamt haben wir also $a < s < b$ bewiesen.
    
    Insbesondere sind $f$ und $g$ in $s$ differenzierbar.  Aufgrund
    der Definition der Ableitung existiert damit ein $\delta \in \set
    R_+$ mit $U_\delta(s) \subseteq [a, b]$ und
    \[
    \forall t \in \dot U_\delta(a)\colon
    \Biggl(\anorm{f'(s)} \ge \anorm{\frac{f(t) - f(s)}{t - s}} - \frac
    \epsilon 2
    \land
    g'(s) \leq \frac{g(t) - g(s)}{t - s} + \frac \epsilon 2
    \Biggr).
    \]
    Da nach Voraussetzung $\anorm{f'(s)} \leq g'(s)$ ist, folgt daraus
    für alle $t \in \left]s, s + \delta\right[$, daß
    \[
    \frac{\anorm{f(t) - f(s)}}{t - s} - \frac \epsilon 2 \leq
    \frac{g(t) - g(s)}{t - s} + \frac \epsilon 2,
    \]
    also
    \[
    g(t) - g(s) + (t - s) \cdot \epsilon \geq \anorm{f(t) - f(s)}.
    \]
    Andererseits gilt wegen $\phi(s) \ge 0$, daß
    \[
    g(s) - g(a) + (1 + s - a) \cdot \epsilon \geq \anorm{f(s) - f(a)}.
    \]
    Durch Addition der letzten beiden Ungleichungen erhalten wir
    \[
    g(t) - g(a) + (1 + t - a) \cdot \epsilon \ge \anorm{f(t) - f(s)} +
    \anorm{f(s) - f(a)} \ge \anorm{f(t) - f(a)},
    \]
    also $\phi(t) \ge 0$.  Damit ist $U_\delta(s) \cap B = \emptyset$,
    ein Widerspruch zur Definition von $s$ als Infimum von $B$.
  \end{proof}
\end{small}

\begin{comment}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item Dieses Theorem ist der Ersatz des Mittelwertsatzes aus
    Abschnitt~\ref{sec:mean_value} für Banachraum-wertige Funktionen;
    es ist für diese Funktionen ähnlich fundamental wie der
    Mittelwertsatz für reellwertige Funktionen.
  \item
    Bei J.~Dieudonné heißt dieses Theorem aus historischen Gründen
    auch "`Mittelwertsatz"', H.~Cartan spricht vom "`Satz vom
    beschränkten Wachstum"'.
  \item Der Mittelwertsatz für reellwertige Funktionen läßt sich auch
    auf andere Weise auf Banachraum-wertige Funktionen
    verallgemeinern. Zum Beispiel gilt das folgende Theorem:
    \begin{namedthm}{Mittelwertabschätzungssatz}
      Ist $f\colon [a, b] \to E$ eine auf einem Intervall
      definierte stetige Funktion in einen $\set K$-Banachraum $E$,
      welche auf $\left]a, b\right[$ differenzierbar ist, so existiert
      ein $t_0 \in \left]a, b\right[$, so daß gilt:
      \begin{equation}
        \label{eq:mean_value_ineq}
        \anorm{f(b) - f(a)} \leq \anorm{f'(t_0)} \cdot (b - a).
      \end{equation}
    \end{namedthm}
    Wie wir im Kommentar am Ende von Abschnitt~\ref{sec:mean_value}
    gesehen haben, können wir für $\dim E \ge 2$ nicht erwarten, ein
    $t_0 \in \left]a, b\right[$ zu finden, für das
    in~\eqref{eq:mean_value_ineq} Gleichheit gilt.

    Der Mittelwertabschätzungssatz wird mit der folgenden Folgerung
    aus dem "`Fortsetzungssatz von Hahn--Banach"', einem Theorem der
    Funktionalanalysis, bewiesen:
    \begin{namedthm}{Folgerung des Fortsetzungssatzes von
        Hahn--Banach}
      Ist $E$ ein $\set K$-Banachraum, so existiert zu jedem Vektor
      $v_0 \in E$ eine \emph{Linearform} (d.\,h.~eine
      $\set K$-wertige lineare Abbildung) $\lambda\colon E \to \set K$
      mit
      \begin{align*}
        \lambda(v_0) = \anorm{v_0} \land \forall v \in E\colon
        \abs{\lambda(v)} \leq \anorm v.
      \end{align*}
    \end{namedthm}
    \begin{small}
      \begin{proof}[Beweis für den Mittelwertabschätzungssatz]
        Ohne Einschränkung der Allgemeinheit können wir
        $\set K = \set R$ annehmen (indem wir im Falle von
        $\set K = \set C$ den Banachraum $E$ als Banachraum über
        $\set R$ betrachten).  Sei $v_0 \coloneqq f(b) -
        f(a)$.  Wir wählen eine Linearform
        $\lambda\colon E \to \set
        R$ nach der Folgerung, und definieren damit die Funktion
        $\psi \coloneqq \lambda \circ f\colon [a, b] \to \set
        K$.  Da
        $\lambda$ nach Aufgabe~\ref{ex:linear_cont} aus
        Abschnitt~\ref{sec:normed_vector_spaces_as_metric_spaces}
        stetig ist, ist auch $\psi$ stetig und wegen der Vertauschbarkeit von
        Differentiation und linearen Operationen
        (vgl.~\ref{sec:diff_elem}) auf dem Intervall
        $\left]a,
          b\right[$ differenzierbar.  Nach dem klassischen
        Mittelwertsatz existiert daher ein $t_0 \in \left]a, b\right[$
        mit $\psi(b) - \psi(a) = \psi'(t_0) \cdot (b - a)$.  Wegen
        $\psi' = \lambda \circ f$ folgt dann
        \[
        \begin{split}
          \anorm{f(b) - f(a)} & = \anorm{v_0} = \lambda(v_0) =
          \lambda(f(b) - f(a)) = \lambda(f(b)) - \lambda(f(a)) =
          \psi(b) - \psi(a) \\
          & = \psi'(t_0) \cdot (b - a) = \lambda (f'(t_0)) \cdot (b - a)
          \leq \anorm{f'(t_0)} \cdot (b - a).\qedhere
        \end{split}
        \]
      \end{proof}
    \end{small}
  \end{enumerate}
\end{comment}

\begin{theorem}[Lipschitz-Stetigkeit differenzierbarer Funktionen]
  Sei $I \in \powerset{\set R}$ ein Intervall, und sei $f\colon I \to
  E$ eine differenzierbare Funktion, deren Ableitung folgendermaßen
  durch eine Konstante $L \in \left[0, \infty\right[$ abgeschätzt
  werden kann:
  \[
  \forall t \in I\colon \anorm{f'(t)} \leq L.
  \]
  Dann gilt:
  \[
  \forall t, s \in I\colon \anorm{f(t) - f(s)} \leq L \cdot \abs{t -
    s};
  \]
  insbesondere ist $f$ gleichmäßig stetig.
\end{theorem}

\begin{comment}
  Ist $f$ stetig differenzierbar (vgl.~\ref{sec:differentiability})
  und $I$ folgenkompakt, so ist $L \coloneqq \sup\{\anorm{f'(t)} \mid
  t \in I\} < \infty$, und das letzte Theorem kann mit dieser
  Konstanten angewendet werden.
\end{comment}

\begin{corollary*}
  Ist $I \in \powerset{\set R}$ ein Intervall und $f\colon I \to E$
  eine stetige Funktion, die auf
  $\open I \coloneqq \left]\inf(I), \sup(I)\right[$ differenzierbar
  mit Ableitung $f' \equiv 0$ ist, so ist $f$ konstant
  (vgl.~\ref{it:diff_const} des Theorems aus
  Abschnitt~\ref{sec:diff_global}).
\end{corollary*}

\section{Über Fehlerfortpflanzung}

In den Naturwissenschaften wird laufend folgendes Verfahren zur
Bestimmung einer Größe, sagen wir $G$, benutzt: Eine Funktion
$G = f(A)$ ist bekannt, es wird $A$ gemessen und vermittels $f$ die
interessierende Größe bestimmt.  (Beispiel: Zur Bestimmung der
Temperatur wird die Höhe einer Quecksilber-/Alkohol-/Wassersäule
abgelesen.)  Da sich die Größe $A$ aber nur bis auf einen gewissen
Meßfehler ermitteln läßt, ist es wichtig zu wissen, wie sich dieser
Meßfehler auf die Berechnung von $G = f(A)$ auswirkt.  Dazu wird das
in folgender Aufgabe beschriebene Verfahren angewendet.

\begin{exercise*}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Seien $D$ eine offene Teilmenge von $\set R$, $f\colon D \to \set
    R$ eine differenzierbare Funktion, $t_0 \in D$ und $\delta \in
    \set R_+$ mit $U_\delta(t_0) \subseteq D$.  Man zeige:  Existieren
    $m$, $M \in \set R$ mit
    \[
    \forall t \in U_\delta(t_0)\colon m \leq \abs{f'(t)} \leq M,
    \]
    so gilt für alle $h \in \set R$ mit $\abs h < \delta$, daß
    \[
    m \cdot \abs h \leq \abs{f(t_0 + h) - f(h)} \leq M \cdot \abs h.
    \]
  \item
    Man schätze den Fehler $\epsilon$ ab, wenn man bei der Berechnung
    von $\pi^7$ den Näherungswert $\pi \approx 3{,}14$ benutzt?  Wie
    groß ist der auf diese Weise approximativ bestimmte Wert von
    $\pi^7$ und von welcher Größe ist der relative Fehler $\epsilon/\pi^7$?
  \end{enumerate}
\end{exercise*}

\section{Gleichgewichtslagen eines inhomogenen Parabelsegmentes}

\begin{exercise*}
  Ein aus starkem Blech gearbeitetes Parabelsegment der Masse $m$
  werde mit der Randkante auf einer waagerechten Ebene aufgesetzt, so
  daß es sich dort (auf der Kante abrollend) frei bewegen kann.  Wir
  lassen variable Dicke des Bleches zu, so daß wir über die Lage des
  Schwerpunktes $S$ keine Angaben machen können (außer der, daß $S$
  ein Punkt des Segmentes ist).  Es soll untersucht werden, wie die
  Zahl der stabilen Gleichgewichtslagen (siehe unten) des
  Parabelsegmentes von der Lage des Schwerpunktes abhängt.

  \paragraph{Mathematisierung des Problems:}
  Mit dem Parabelsegment verbinde man fest ein kartesisches
  Koordinatensystem und nehme an, daß in diesem die Parabel die
  Gleichung $y = x^2$ hat.  Die möglichen Lagen (gemeint sind auch die
  Nicht-Gleichgewichtslagen) des Segmentes sind dann durch den
  jeweiligen Berührungspunkt $(q, q^2)$ des Segmentes mit der Ebene,
  das heißt durch den Parameter $q$, charakterisiert.  Der Schwerpunkt
  möge die Koordinaten $(a, b)$ haben:
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
      \begin{scope}[rotate=-45]       
        \draw (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
        \draw [->] (-2,0)--(2,0) node [right] {$x$};
        \draw [->] (0,0)--(0,4) node [above] {$y$};
        \coordinate (Q) at (0.5,0.25);
        \coordinate (S) at (-0.75,4);
        \fill (S) circle (1pt) node [left] {$S = (a, b)$};
      \end{scope}
      \draw [name path=l] (Q) ++(-2,0) -- +(4,0);
      \draw (Q) ++(0,2pt) node[fill=white,above] {$(q,
        q^2)$} -- +(0,-4pt);
      \path [name path=m] (S) -- +(0,-4);
      \draw [name intersections={of=l and m,by=I}] (S) -- node [right]
      {$h(q)$} (I);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
  \item
    Man bestimme mit Methoden der Linearen Algebra in Abhängigkeit von
    $q$ die Höhe $h(q)$ von $S$ über der Ebene.
  \item
    Damit ist $V(q) \coloneqq m \cdot g \cdot h(q)$ die potentielle
    Energie (wobei die Ebene das Nullniveau definiert) des
    vorliegenden mechanischen Systems (hierbei ist $g \approx
    9{,}81\,\mathrm{m}/\mathrm{s}^2$ die Erdbeschleunigung).
    Bekanntlich befindet sich dieses in einer \emph{stabilen
      Gleichgewichtslage}, wenn $V$ für den zugehörigen Parameter $q$
    ein strenges lokales Minimum hat.

    Man beweise folgende Reihe von Äquivalenzen:
    \[
    \begin{split}
      V'(q) = 0 & \iff P_{(a, b)}(q) \coloneqq 2 \cdot q^3 - (2 b - 1)
      \cdot q - a = 0 \\
      & \iff \text{\parbox{10cm}{Der Schwerpunkt $S$ liegt auf der Normalen der
        Parabel im Punkte $(q, q^2).$}}
    \end{split}
    \]
    \item
      Man berechne mit Hilfe der letzten Teilaufgabe die Positionen
      von $S$, für welche es nur eine stabile Gleichgewichtslage des
      Systems gibt.  Insbesondere bestimme man die Trennlinie zu dem
      Bereich der Positionen von $S$, für welche es mehrere stabile
      Gleichgewichtslagen des Systems gibt (wieviele sind es?).

      (Tip: Zunächst untersuche man die Gestalt des Graphen $P_{(a,
        b)}$ durch eine "`klassische Kurvendiskussion"' und ermittle
      dadurch die Anzahl der Nullstellen von $P_{(a, b)}$.)
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
      \draw (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
      \clip (-2,4) parabola bend (0,0) (2,4);
      \foreach \q in {-2,-1.9,...,2} {
        \draw ($(\q,\q*\q)$) -- +($8*(-2*\q,1)$);

      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercise*}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
